\documentclass[UTF8,hyperref]{ctexart}

\usepackage{etoolbox}

\setmainfont[Ligatures=TeX]{CMU Serif}
\setsansfont[Ligatures=TeX]{CMU Sans Serif}
\setmonofont[Mapping=]{CMU Typewriter Text}
\setCJKmainfont[BoldFont=FandolSong Bold,ItalicFont=KaiTi]{SimSun}

\usepackage{pifont}
\newcommand\gooditem{\item[\ding{51}]}
\newcommand\baditem{\item[\ding{55}]}

\usepackage[a4paper,centering,margin=1.2in]{geometry}

\CTEXsetup[format=\bfseries\Large]{section}

\usepackage[numbers,square,sort&compress]{natbib}
\renewcommand\bibname{参考文档}
\bibliographystyle{plainnat}

\usepackage{tocbibind}

\usepackage{ragged2e}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabu}

\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{font=small,position=top,skip=1ex}

\usepackage{xcolor}

\usepackage{makeidx}
\makeindex

% 索引项示例
\newenvironment{idxexample}
  {\newcommand{\sindex}{%
     \end{tabular}%
     &
     \begin{tabular}[t]{@{}l@{}}}
   \newcommand{\sitem}{\hspace*{20pt}}
   \newcommand{\ssitem}{\hspace*{30pt}}
   \begin{quote}
   \begin{tabular}{@{}l @{\quad{\color{gray}\vrule width .25em}\quad} l @{}}
     \begin{tabular}[t]{@{}l@{}}}
  {  \end{tabular}
   \end{tabular}
   \end{quote}}

\usepackage{fancyvrb}
\fvset{formatcom=\xeCJKVerbAddon}
\usepackage{shortvrb}
\AtBeginDocument{
  \MakeShortVerb\|
  \MakeShortVerb\"
}

\makeatletter
\appto\@sanitize{%
  \@makeother\|%
  \@makeother\"}
\def\useangles{%
  \@makeother\{%
  \@makeother\}%
  \catcode`\<=1%
  \catcode`\>=2}
\def\restoreangles{%
  \@makeother\<%
  \@makeother\>%
  \catcode`\{=1%
  \catcode`\}=2}
\let\org@wrindex\@wrindex
\let\rawindex\index
\patchcmd\rawindex{\@wrindex}{\org@wrindex}
  {}
  {\GenericWarning
    {\space\space\space\space}
    {hyperref index patch failed.}}
\makeatother

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{bookmarksnumbered,pdfstartview=FitH}
\def\tableautorefname{表}

\usepackage{xspace}

\newcommand*\pkg[1]{\textsf{#1}\index{#1@\textsf{#1}}}
\newcommand*\zhm{\pkg{zhmakeindex}\xspace}
\newrobustcmd*\meta[1]{$\langle\textnormal{\itshape#1}\rangle$}
\newcommand*\optional[1]{\textnormal{[}#1\textnormal{]}}
\def\defchar#1{\begingroup\lccode`~=`#1\lowercase{\endgroup\def~}}
\newenvironment{syntax}{%
  \quote\ttfamily
  \catcode`<\active  \defchar<##1>{\meta{##1}}
  \catcode`[\active  \defchar[##1]{\optional{##1}}
}{\endquote}
\newcommand*\optindex[1]{\index{选项!\texttt{#1}}}
\newcommand*\optitem[1][]{\optindex{#1}\item[#1]}
\newrobustcmd*\textkw[1]{\texttt{\scantokens{\catcode`\_=12 #1\endinput}}}
\newcommand*\kwindex[1]{\index{#1@\textkw{#1}}}
\newcommand*\kw[1]{\kwindex{#1}\textkw{#1}}
\newcommand*\sort[1]{%
  \index{选项!\texttt{-z}!#1@\textkw{#1}}%
  \textkw{#1}}
\newcommand\email{\nolinkurl}


\title{\zhm\thanks{版本 1.0} 中文索引处理程序}
\author{刘海洋}
\date{2014 年 2 月 24 日}

\begin{document}

\maketitle

\section{命令行}

\index{命令行}
\begin{syntax}
\halign{#&#\hfil\cr
zhmakeindex &[-c] [-i] [-o~<ind>] [-q] [-r] [-s~<sty>] [-t~<log>]\cr
            &[-enc~<enc>] [-senc~<senc>] [-strict] [-z~<sort>]\cr
            &[<idx0> <idx1> <idx2> ...]\cr
}
\end{syntax}

\section{简介}

\zhm 是一个通用的中文多级索引处理程序，它从一个或多个输入文件读入索引项，将其
内容按指定的方式分组、排序，然后按格式将整理好的索引输出到文件。索引项可以有 3
个级别（0, 1, 2）的嵌套。\zhm 主要用于 \LaTeX{} 索引的处理，其功能和用法与
\pkg{makeindex}\cite{Rodgers1991} 相似，并支持中文的分组与排序。

\index{.idx@\verb+.idx+}
\index{.ind@\verb+.ind+}
输入与输出文件的格式由一个格式文件确定。默认的输入/输出是 ".idx"/".ind" 格式
的，即 \LaTeX{} 格式的索引文件。

如果没有显式指定，第一个输入文件（\meta{idx0}）的主文件名将用于确定输出和日志
文件的主文件名。对每个输入文件名 \meta{idx0}, \meta{idx1}, \ldots, \zhm 会首先
查找这个名字的文件；如果找不到且文件名没有后缀，则加上 ".idx" 后缀查找此文件；
如果还找不到文件，\zhm 则会中止。

\optindex{-s}
\index{.mst@\verb+.mst+}
如果只有一个输入文件，并且没有显式用 "-s" 选项指定格式文件，\zhm 会使用后缀为
".mst" 的默认格式文件（如果存在的话）。

关于如何使用 \pkg{makeindex} 在 \LaTeX{} 文档中处理索引，可以参考陈丕宏较早的
文档 \cite{Chen:1988:IPP}，或 Lamport 的文档 \cite{Lamport1987}。\zhm 的在
\LaTeX 中的使用方法与 \pkg{makeindex} 基本一致。

\section{选项说明}

\index{选项|(}

\subsection{与 \pkg{makeindex} 相同的选项}
\label{subsec:oldoption}

\begin{description}
  \optitem[-c] 压缩索引项排序项前后的空格。默认情况下，排序项中的空格会被保留。
  \optitem[-i] 从标准输入流（"stdin"）读入索引项。如果使用了该选项，并且没有使用
    "-o" 选项，则排序后的索引将输出到标准输出流（"stdout"）。
  \optitem[-o~\meta{ind}] 设置输出索引文件为 \meta{ind}。如果没有指定该选项，默认
    的输出文件名是第一个输入文件 \meta{idx0} 的主文件名加上 ".ind" 的扩展名。
    \index{.ind@\verb+.ind+}
  \optitem[-q] 静默模式，不向标准错误流（"stderr"）显示信息。默认情况下处理过程与
    错误信息会同时在 "stderr" 与日志文件中输出。
  \optitem[-r] 禁止隐式页码区间构造，要求页码区间必须使用显式区间符号生成。见
    第~\ref{sec:idxsyntax} 节的说明。默认情况下，三个或三个以上连续的页码会自
    动合并为一个页码区间（如 1--5）。
  \optitem[-s~\meta{sty}] 设置 \meta{sty} 为格式文件。没有默认值。\zhm 会首先在当
    前目录查找格式文件，如果找不到则调用 \TeX{} 发行版的 \pkg{kpathsea} 库在
    TEXMF 树中查找。
  \optitem[-t~\meta{log}] 设置 \meta{log} 为日志文件。默认情况下，会使用第一个输
    入文件 \meta{idx0} 的主文件名加上 ".ilg" 后缀作为日志文件。
    \index{.ilg@\verb+.ilg+}
\end{description}

\subsection{\zhm 独有的选项}
\label{subsec:newoption}

\begin{description}
  \optitem[-enc~\meta{enc}] 设置输入输出文件的编码为 \meta{enc}。可选的编码包括
    "UTF-8", "UTF-16", "GB18030", "GBK" 和 "Big5"，不区分大小写。默认使用
    UTF-8 编码。
    \index{编码!UTF-8}
    \index{编码!UTF-16}
    \index{编码!GB18030}
    \index{编码!GBK}
    \index{编码!Big5}
  \optitem[-senc~\meta{senc}] 设置读入格式文件的编码为 \meta{senc}。可选的编码与
    "-enc" 选项相同。默认使用 UTF-8 编码。
  \optitem[-strict] 严格区分不同嵌入命令的页码。默认情况下，在页码区间处理时，会
    将如果页码左区间的嵌入命令与右区间不匹配，会以左区间为准（部分 \LaTeX{} 文
    档会生成右区间命令缺失的索引项）；而如果使用 "-strict" 选项，则要求左右区
    间的命令类型必须严格匹配。
  \index{分组}\index{排序}
  \optitem[-z~\meta{sort}] 设置中文分组与排序方式为 \meta{sort}。可选的中文分
    组排序方式包括 \sort{pinyin}/\sort{reading}, \sort{bihua}/\sort{stroke},
    \sort{bushou}/\sort{radical}。默认值为 \sort{pinyin}，即中文按拼音分组排
    序。有关分组与排序的详细说明见第~\ref{sec:sort} 节。
\end{description}

\subsection{未实现的选项}
\label{subsec:unsupportedoption}

\optindex{-g}
\optindex{-l}
\optindex{-p}
\optindex{-L}
\optindex{-T}
\zhm 没有实现 \pkg{makeindex} 的 "-g", "-l", "-p", "-L", "-T" 选项。其中，选项
"-p" 依赖对 \TeX{} 编译的日志文件的解析，可能在未来版本实现；另外几个语言相关
的排序选项（"-g" 德文，"-T" 泰文，"-L" 做系统 locale 选择，"-l" 有关西文单词排
序）对中文索引意义较小，不在 \zhm 中实现。

\index{选项|)}

\section{索引项输入语法}
\label{sec:idxsyntax}

\zhm 输入索引项的语法与 \pkg{makeindex} 相同。下面以默认的格式输入设置（即在
\LaTeX{} 中使用）为例对索引项输入语法进行说明。

索引项文件是一个由多条索引项组成的文本文件，每行一条索引项，允许有空行，但索引
项不得跨行。

一个简单的索引项及其输出如
\begin{idxexample}
"\indexentry{简介}{15}" \\
\sindex
简介, 15 
\end{idxexample}
其语法为：
\begin{syntax}
"\indexentry{"<条目>"}{"<页码>"}"
\end{syntax}

在 \LaTeX{} 中，"\indexentry" 项是在编译过程中自动生成的，实际生成上面例子的
\LaTeX{} 代码并不包括页码问题，只是在文档 15 页的源文件处输入 "\index{简介}"
即可得到这样的效果。关于 \pkg{makeindex} 在 \LaTeX{} 中的使用可以参考文档
\cite{Lamport1987,Chen:1988:IPP}。

\useangles
\index<"{@\verb+"{+>
\index<"}@\verb+"}+>
\restoreangles
"\indexentry" 是在索引输入文件中表示索引项的关键字。可以使用 \kw{keyword} 输入
格式进行修改（\autoref{tab:oldinputstyle}）。左右花括号是界定 \meta{条目} 与
\meta{页码} 的标记，可以使用 \kw{arg_open}, \kw{arg_close} 输入格式修改
（\autoref{tab:oldinputstyle}）。

\index{页码}
\meta{页码} 是一个数字，可以使用阿拉伯数字、大小写罗马数字、大小写拉丁字母共 5
种格式。标准的 \pkg{makeindex} 还允许多级页码 \cite{Rodgers1991}，但 \zhm 暂不
支持。

\meta{条目} 是 \zhm 需要处理的正文内容。最简单的条目就是一个普通的词条串，但也
可以有复杂的格式。

\index{"@@\verb+"@+}
如果对条目排序使用的串与用来输出条目的 \LaTeX{} 代码不一样，则可以把这两部分用
符号 "@" 分开，前面是排序的键，后面是输出的值。例如：
\begin{idxexample}
"\indexentry{Gamma 射线@$\Gamma$ 射线}{2}" \\
"\indexentry{粗体@\textbf{粗体}}{3}"
\sindex
\textbf{粗体}, 3 \\
$\Gamma$ 射线, 2
\end{idxexample}
分隔符 "@" 可通过修改格式文件的 \kw{actual} 项配置
（\autoref{tab:oldinputstyle}）。

\index{"!@\verb+"!+}
索引项的条目可以分成至多三级，不同级别之间用符号 "!" 分开。例如
\begin{idxexample}
"\indexentry{方程!解}{1}" \\
"\indexentry{方程!代数方程!线性方程}{2}" \\
"\indexentry{方程!代数方程!二次方程}{3}"
\sindex
方程 \\
\sitem 代数方程 \\
\ssitem 二次方程, 3 \\
\ssitem 线性方程, 2 \\
\sitem 解, 1 
\end{idxexample}
每一级别内部都可以分别指定排序的键与输出值，例如：
\begin{idxexample}
"\indexentry{射线!Gamma 射线@$\Gamma$ 射线}{8}" \\
"\indexentry{射线!X 射线}{9}"
\sindex
射线 \\
\sitem $\Gamma$ 射线, 8 \\
\sitem X 射线, 9
\end{idxexample}
即分隔符 "!" 的优先级低于 "@"。分隔符 "!" 可通过修改格式文件的 \kw{level} 项配
置（\autoref{tab:oldinputstyle}）。

\rawindex{"|@\verb+"|+|hyperpage}
索引项条目中也可以在最后指定页码的输出格式，用分隔符 "|" 与前面分开（用
\autoref{tab:oldinputstyle} 中的 \kw{encap} 项配置）。页码的输出格式由一个带单
个页码参数的 \TeX{} 命令决定，在输入索引项时这一特殊命令的反斜线 "\" 和左右花
括号被忽略，输出时会自动加上（用\autoref{tab:oldoutputstyle} 中的
\kw{encap_prefix}, \kw{encap_infix}, \kw{encap_suffix} 项配置）。例如：
\begin{idxexample}
"\indexentry{字体|emph}{2}" 
\sindex
字体, \emph{2}
\end{idxexample}
它输出的代码实际上是
\begin{verbatim}
字体, \emph{2}
\end{verbatim}

\rawindex{"|@\verb+"|+|hyperpage}
\index{"(@\verb+"(+}
\index{")@\verb+")+}
除了指定页码输出格式的特殊命令，还可以指定页码范围，在分隔符 "|" 后、特殊命令
名前（如果有的话），使用开定界符 "(" 和闭定界符 ")"，分别表示页码范围的起始和
结束。例如：
\begin{idxexample}
"\indexentry{方程|(}{5}" \\
"\indexentry{方程|)}{9}" \\
"\indexentry{函数!二次函数|(emph}{11}" \\
"\indexentry{函数!二次函数|)emph}{15}"
\sindex
方程, 5--9 \\
函数 \\
\sitem 二次函数, \emph{11--15}
\end{idxexample}
页码范围的开闭定界符可由\autoref{tab:oldoutputstyle} 中的 \kw{range_open} 与
\kw{range_close} 项配置。

\index{""@\verb+""+}
\index{转义符}
由于在索引条目中，"{", "}", "(", ")", "!", "@", "|" 等多种符号都有特殊意义，因
此引入引号 |"| 作为索引条目的转义符，引号及紧跟引号的字符都作为普通的单个后一
字符看待，不作为索引条目的特殊语法符号。例如：
\begin{idxexample}
|\indexentry{Aha"!}{1}| \\
\verb/\indexentry{绝对值 $"|x"|$}{2}/
\sindex
Aha!, 1 \\
绝对值 $\vert x\vert$, 2
\end{idxexample}
引号字符 |"| 可以由\autoref{tab:oldinputstyle} 中的 \kw{quote} 项配置。

\index{"\@\verb+"\+}
\index{转义符}
使用转义符有一个例外，就是在反斜线后的引号 |\"| 被解释为普通 \TeX{} 命令
|\"|，这是因为 |\"| 经常被用于输入 G\"odel（|G\"odel|）这样的文字。注意这一例
外会影响 "\|" 等符号组合的输入。例如：
\begin{idxexample}
|\indexentry{G\"odel}{5}| \\
\verb/\indexentry{命令 \verb+"\"|+}{9}/
\sindex
G\"odel, 5 \\
命令 \verb+\|+, 9
\end{idxexample}
转义符 "\" 可以由\autoref{tab:oldinputstyle} 中的 \kw{escape} 项配置。

\section{格式文件}
\label{sec:ist}

\zhm 的格式文件与标准 \pkg{makeindex} 语法完全相同，内容也基本上相同，同时增加
了少量控制中文分组输出的格式。可以在 \zhm 中使用标准 \pkg{makeindex} 的格式文
件。

格式文件指明了 ".idx" 输入文件和最终输入文件的格式。该文件在当前工作目录或在
TEXMF 树中由 \pkg{kpathsea} 库查找。一个格式文件由一组 \meta{关键字} \meta{属
性} 的列表组成。\meta{关键字} 分为输出和输出两类。\meta{关键字} \meta{属性} 对
儿不要求以任何顺序出现。
\index{%@\verb+%+}
\index{注释}
以字符 \verb"%" 开头的行是注释。
\index{字符串}
\index{""@\verb+""+}
\index{`@\verb+`+}
\meta{属性} 可以有不同的类型，字符串是以任意双引号 |"| 或反引号 |`| 界定的串，
\index{字符}
\index{'@\verb+'+}
字符是以单引号 |'| 界定的单个字符，数字是一个整数。
\index{转义符}
\index{"\@\verb+"\+}
其中，双引号和单引号界定的串和字符，可以使用反斜线 "\" 符号作为转义符，以得到
特殊字符或引号本身；而反引号界定的串是 \zhm 特有的功能，它不使用转义符。格式文
件中没有指定的项目会使用其默认值。

\subsection{与 \pkg{makeindex} 兼容的格式}

\autoref{tab:oldinputstyle} 与\autoref{tab:oldoutputstyle} 的格式是在
\pkg{makeindex} 中有定义，同时也在 \zhm 中有支持的输入、输出格式。\zhm 的这部
分格式选项与 \pkg{makeindex} 意义相同，完全兼容。

\begin{longtabu*} to \linewidth{lll>{\RaggedRight}X}
\caption{与 \pkg{makeindex} 兼容的输入格式}\label{tab:oldinputstyle} \\
  \toprule
  关键字 & 类型 & 默认值 & 意义 \\
  \midrule
\endfirsthead
  \toprule
  关键字 & 类型 & 默认值 & 意义 \\
  \midrule
\endhead
  \bottomrule
\endfoot
  \kw{keyword}  & 字符串 & |"\\indexentry"| & 索引关键字 \\
  \kw{arg_open}  & 字符 & |'{'| & 参数的开定界符 \\
  \kw{arg_close}  & 字符 & |'}'| & 参数的闭定界符 \\
  \kw{range_open}  & 字符 & |'('| & 页码范围的开定界符 \\
  \kw{range_close}  & 字符 & |')'| & 页码范围的闭定界符 \\
  \kw{level}  & 字符 & |'!'| & 索引项层次分隔符 \\
  \kw{actual}  & 字符 & |'@'| & （区别于排序项的）实际输出项标志符 \\
  \kw{encap}  & 字符 & "'|'" & 页码和特殊命令指示符 \\
  \kw{quote}  & 字符 & |'"'| & 引号（转义符） \\
  \kw{escape}  & 字符 & |'\\'| & 转义 |quote| 的符号，在它后面的引号不作转义符
解释 \\
\end{longtabu*}
\useangles\index<"{@\verb+"{+>\restoreangles
\useangles\index<"}@\verb+"}+>\restoreangles
\index{"(@\verb+"(+}
\index{")@\verb+")+}
\index{"!@\verb+"!+}
\index{"@@\verb+"@+}
\rawindex{"|@\verb+"|+|hyperpage}
\index{""@\verb+""+}
\index{"\@\verb+"\+}

\begin{longtabu*} to \linewidth{lll>{\RaggedRight}X}
\caption{与 \pkg{makeindex} 兼容的输出格式}\label{tab:oldoutputstyle} \\
  \toprule
  关键字 & 类型 & 默认值 & 意义 \\
  \midrule
\endfirsthead
\toprule
关键字 & 类型 & 默认值 & 意义 \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endfoot
\kw{preamble} &  字符串 & |"\\begin{theindex}\n"| & 索引导言代码\\
\kw{postamble} &  字符串 & |"\n\n\\end{theindex}\n"| & 索引末尾代码\\
\kw{group_skip} &  字符串 & |"\n\n  \\indexspace\n"| & 组间垂直间距\\
\kw{headings_flag} &  数字 & |0| & 控制显示分组名标题的旗标\\
\kw{heading_prefix} &  字符串 & |""| & 分组名标题的前缀\\
\kw{heading_suffix} &  字符串 & |""| & 分组名标题的后缀\\
\kw{symhead_positive} &  字符串 & |"Symbols"| & 当旗标 |headings_flag| 为正数时，符号的标题\\
\kw{symhead_negative} &  字符串 & |"symbols"| & 当旗标 |headings_flag| 为负数时，符号的标题\\
\kw{numhead_positive} &  字符串 & |"Numbers"| & 当旗标 |headings_flag| 为正数时，数字的标题\\
\kw{numhead_negative} &  字符串 & |"numbers"| & 当旗标 |headings_flag| 为负数时，数字的标题\\
\kw{item_0} &  字符串 & |"\n  \\item "| & 第 0 级条目间分隔\\
\kw{item_1} &  字符串 & |"\n    \\subitem "| & 第 1 级条目间分隔\\
\kw{item_2} &  字符串 & |"\n      \\subsubitem "| & 第 2 级条目间分隔\\
\kw{item_01} &  字符串 & |"\n    \\subitem "| & 第 0/1 级条目间分隔\\
\kw{item_x1} &  字符串 & |"\n    \\subitem "| & 第 0/1 级条目间分隔，其中第 0 级无页码\\
\kw{item_12} &  字符串 & |"\n      \\subsubitem "| & 第 1/2 级条目间分隔\\
\kw{item_x2} &  字符串 & |"\n      \\subsubitem "| & 第 1/2 级条目间分隔，其中第 1 级无页码\\
\kw{delim_0} &  字符串 & |", "| & 第 0 级条目与页码分隔\\
\kw{delim_1} &  字符串 & |", "| & 第 1 级条目与页码分隔\\
\kw{delim_2} &  字符串 & |", "| & 第 2 级条目与页码分隔\\
\kw{delim_n} &  字符串 & |", "| & 多个页码的分隔\\
\kw{delim_r} &  字符串 & |"--"| & 页码范围符号\\
\kw{delim_t} &  字符串 & |""| & 将插入到在页码列表末尾。如果页码列表为空，此项无
效果。 \\
\kw{encap_prefix} &  字符串 & |"\\"| & 页码特殊指令前缀\\
\kw{encap_infix} &  字符串 & |"{"| & 页码特殊指令中缀\\
\kw{encap_suffix} &  字符串 & |"}"| & 页码特殊指令后缀\\
\kw{page_precedence} &  字符串 & |"rnaRA"| & 不同类型页码的次序，默认值表示小写
  罗马、阿拉伯数字、小写字母、大写罗马、大写字母\\
\kw{suffix_2p} & 字符串 & |""| & 在 2 页的页码范围中代替 |delim_r| 和第二个页码\\
\kw{suffix_3p} & 字符串 & |""| & 在 3 页的页码范围中代替 |delim_r| 和后面的页码\\
\kw{suffix_mp} & 字符串 & |""| & 在更多页的页码范围中代替 |delim_r| 和后面的页码\\
\end{longtabu*}

\subsection{\zhm 特有的格式}

\zhm 定义了一些特有的格式（\autoref{tab:newoutputstyle}），用来控制按笔画数或
部首分组时，分组名的输出格式。

\begin{table}[htbp]
\caption{\zhm 特有的输出格式}\label{tab:newoutputstyle}
\begin{tabu*} to \linewidth{lll>{\RaggedRight}X}
\toprule
关键字 & 类型 & 默认值 & 意义 \\
\midrule
  \kw{stroke_prefix}             & 字符串 & |""| & 笔画数前缀 \\
  \kw{stroke_suffix}             & 字符串 & |" 画"| & 笔画数后缀 \\
  \kw{radical_prefix}            & 字符串 & |""| & 部首前缀 \\
  \kw{radical_suffix}            & 字符串 & |"部"| & 部首后缀 \\
  \kw{radical_simplified_flag}   & 数字 & 1 & 是否输出简化部首的标志 \\
  \kw{radical_simplified_prefix} & 字符串 & |"（"| & 简化部首前缀 \\
  \kw{radical_simplified_suffix} & 字符串 & |"）"| & 简化部首后缀 \\
\bottomrule
\end{tabu*}
\end{table}

\subsection{未实现的 \pkg{makeindex} 格式}

\autoref{tab:unsupportedinputstyle} 和\autoref{tab:unsupportedoutputstyle} 中
给出的是在标准的 \pkg{makeindex} 中定义，但在 \zhm 中没有实现对应功能的格式。
格式文件中如果出现这些格式，\zhm 将会忽略它们。

\begin{table}[htbp]
\caption{未实现的输入格式}\label{tab:unsupportedinputstyle}
\begin{tabu*} to \linewidth{lll>{\RaggedRight}X}
\toprule
关键字 & 类型 & 默认值 & 意义 \\
\midrule
  \kw{page_compositor} &  字符串 & |"-"| & 复合页码分隔符 \\
\bottomrule
\end{tabu*}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\caption{未实现的输出格式}\label{tab:unsupportedoutputstyle}
\begin{tabu*} to \linewidth{lll>{\RaggedRight}X}
\toprule
关键字 & 类型 & 默认值 & 意义 \\
\midrule
\kw{setpage_prefix} &  字符串 & |"\n  \\setcounter{page}{"| & 页码设置前缀\\
\kw{setpage_suffix} &  字符串 & |"}\n"| & 页码设置后缀\\
\kw{line_max} &  数字 & |72| & 最大行长度，超出长度会自动折行\\
\kw{indent_space} &  字符串 & |"\t\t"| & 自动折行的缩进\\
\kw{indent_length} &  数字 & |16| & |indent_space| 的长度\\
\bottomrule
\end{tabu*}
\end{table}

\subsection{格式文件示例}

合法的 \pkg{makeindex} 格式文件都是合法的 \zhm 格式文件。\LaTeXe{} 的
\pkg{doc} 包附带的 \path{gind.ist} 和 \path{gglo.ist} 就是两个实际的例子。此
外，\pkg{makeindex} 手册页 \cite{Rodgers1991} 也给出了几个有用的例子。

下面是本文档使用的格式文件，注意其中反引号格式的串是 \zhm 特有的：
\VerbatimInput[numbers=left]{zhmakeindex.mst}


\section{排序细节}
\label{sec:sort}

\subsection{索引项分组}

\optindex{-z}
\zhm 与 \pkg{makeindex} 类似，主要是按第一级索引项的排序项的首个字符分组的。对
最普通的场景，西文是按单词的首字母分组，中文则根据 "-z" 选项
（\ref{subsec:newoption}~节）的不同，选择对应的分组，数字和其他符号单独分组。

\zhm 的前 28 个分组是固定的，分别是数字、符号，以及 A--Z 的 26 个拉丁字母。按
笔画排序时，后面是按总笔画数分组的汉字，共 64 组；按部首笔画排序时，后面是按康
熙字典部首分组的汉字，共 214 组。详细情况见\autoref{tab:group}。

\begin{table}[htbp]
\caption{\zhm 支持的分组方式}\label{tab:group}
\begin{tabu} to \linewidth{lll@{\qquad}>{\RaggedRight}X}
\toprule
"-z" 选项 & 别名 & 前 28 个分组 & 后面的分组 \\
\midrule
\sort{pinyin} & \sort{reading} & 数字、符号、A, \ldots, Z & （无）\\
\sort{bihua} & \sort{stroke}   & 数字、符号、A, \ldots, Z & 1 画、2 画、……、64 画（共 64 组） \\
\sort{bushou} & \sort{radical} & 数字、符号、A, \ldots, Z & 一部、丨部、……、龠部（共 214 组） \\
\bottomrule
\end{tabu}
\end{table}

\zhm 主要是面向中文排版的索引处理，因此对于西文条目，只对没有重音等符号的拉丁
字母能进行正确的分组，对带重音符号的拉丁字母（如 é, ç）、非拉丁字母（如 Σ, Δ,
Ж, Я 等）等则会一律按符号分组。

\index{数字}
如果索引项的第一级排序项全部由数字组成，则该项会被分入数字分组；但如果条目的首
个字符是数字，后面还有其他字符，则条目会被计入符号分组。除了阿拉伯数字，\zhm
还将其他 Unicode 数字符号（如罗马数字“Ⅳ”、带圈数字“⑧”）也当作数字处理，但汉字
数码“〇”被看作汉字处理。
\index{〇}

当索引项第一级排序项的首个字符不是拉丁字母或汉字，排序项本身也不是纯数字时，则
此索引项就会计入符号分组。

当输出格式变量 \kw{headings_flag} 非零时（参见\autoref{tab:oldoutputstyle}），
将输出分组名称。\kw{headings_flag} 是正数时，以大写字母显示分组名
称；\kw{headings_flag} 是负数时，以小写字母显示分组名称。

当使用汉字特有的分组时，分组名称可以使用格式文件定制（参见%
\autoref{tab:newoutputstyle}）。按笔画分组时，分组名为
\begin{syntax}
\kwindex{stroke_prefix}
\kwindex{stroke_suffix}
  <stroke\_prefix><笔画数><stroke\_suffix>
\end{syntax}
按康熙字典部首分组时，如果变量 \kw{radical_simplified_flag} 非零（默认情况），
则分组名由原康熙字典部首与简化字部首组合而成：
\begin{syntax}
\kwindex{radical_prefix}
\kwindex{radical_suffix}
\kwindex{radical_simplified_prefix}
\kwindex{radical_simplified_suffix}
  <radical\_prefix><部首><radical\_suffix>\\
  \hspace*{2em}<radical\_simplified\_prefix><简化字部首><radical\_simplified\_suffix>
\end{syntax}
如果变量 \kw{radical_simplified_flag} 是零，则分组名没有简化字部首：
\begin{syntax}
\kwindex{radical_prefix}
\kwindex{radical_suffix}
  <radical\_prefix><部首><radical\_suffix>
\end{syntax}

\subsection{索引项排序}

大体上，\zhm 逐字符按字典序对索引项的排序项进行排序，汉字与其他 Unicode 字符一
样，按单个字符比较。排序时使用的字符串比较有一些特殊规则：
\begin{itemize}
  \item 如果字符串只包含阿拉伯数字，则首先按数字大小比较，数字相等时再按字典序
    比较。
  \item 以符号开头的字符串总是先于排在以数字开头的串（即使符号的 Unicode 码在
    数字之后），而这又先于纯数字的排序项和以字母开头的串。
  \item 在比较两个字符串时，\zhm 首先忽略字母大小写进行比较，如果此时结果相
    等，再按区分大小写进行比较，将大写字母排在小写字母之前。
\end{itemize}

\optindex{-l}
\pkg{makeindex} 有一个 "-l" 选项忽略条目中的空格，按所有非空白符比较所有条目
（\ref{subsec:unsupportedoption}~节）。\zhm 未提供此功能。

\optindex{-z}
按 "-z" 选项（\ref{subsec:newoption}~节）的不同，汉字可以使用不同的排序方式，
如\autoref{tab:sort} 所示。
\begin{table}[htbp]
\caption{\zhm 支持的中文排序方式}\label{tab:sort}
\begin{tabu} to \linewidth{ll>{\RaggedRight}X}
\toprule
"-z" 选项 & 别名 & 意义 \\
\midrule
\sort{pinyin} & \sort{reading} & 汉字按常用读音的拼音排序。 \\
\sort{bihua} & \sort{stroke} & 汉字按笔画数和笔顺排序。 \\
\sort{bushou} & \sort{radical} & 汉字按康熙字典部首和除部首笔画数排序。 \\
\bottomrule
\end{tabu}
\end{table}

使用读音排序时，没有读音数据的字符（包括生僻字）一律排在有读音的字符之前，汉字
按其最常用读音比较，读音相同汉字的按 Unicode 编码排序。使用笔画数和笔顺排序
时，笔画数小的排在前面，笔画数相同的，按横、竖、撇、点（捺）、折的顺序逐笔画比
较，仍然相同的按 Unicode 编码排序；生僻汉字没有笔顺信息的，排在同笔画数有笔顺
的字后面。使用部首和除部首笔画数排序时，部首按康熙字典 214 部首顺序排列，部首
和笔画数相同的按 Unicode 编码排序。

\subsection{页码排序与合并}
\label{subsec:pagemerge}

内容完全相同而页码不同的索引项，会在排序时合并为一项。同一索引项的所有页码会按
前后次序排序、去重，并按要求合并为页码区间。

\index{数字}
\index{页码}
\zhm 能识别不同类型的页码格式，包括阿拉伯数字（1, 2, 3, \ldots）、大小写罗马数
字（I, II, III, \ldots）、大小写拉丁字母（a, b, c, \ldots）。不同类型的页码按
照 \kw{page_precedence} 变量的设置（\autoref{tab:oldoutputstyle}）区分前后次序。
默认情况下，不同类型的页码次序是 "rnaRA"，即小写罗马数字的页码排在最前，然后依
次是阿拉伯数字、小写拉丁字母、大写罗马数字、大写拉丁字母的页码。

目前，页码的类型判别比较粗糙，仅以页码的第一个字符判断类型。当页码以字母 "i",
"v", "x", "l", "c", "d", "m" 起始时，即被识别为罗马数字，其他字母被识别为拉丁
字母页码。

\zhm 支持页码区间，在索引项中显式指定区间，如对输入
\begin{verbatim}
\indexentry{foo|(}{5}
\indexentry{foo|)}{10}
\end{verbatim}
则 "foo" 项会输出页码 5--10。连续的区间、区间内的零散页码会被合并为一个大的区
间，如对输入
\begin{verbatim}
\indexentry{foo|(}{5}
\indexentry{foo}{6}
\indexentry{foo|)}{10}
\indexentry{foo|(}{11}
\indexentry{foo|)}{13}
\end{verbatim}
则 "foo" 项会输出页码 5--13。

\optindex{-r}
如果没有使用 "-r" 选项（\ref{subsec:oldoption}~节），零散的页码也会与区间一起
合并，3 页或以上连续的页码也会被合并为区间。例如输入
\begin{verbatim}
\indexentry{foo}{i}
\indexentry{foo}{ii}
\indexentry{foo}{iii}
\indexentry{foo|(}{5}
\indexentry{foo|)}{7}
\indexentry{foo}{8}
\end{verbatim}
则 "foo" 项会输出页码 i--iii， 5--8。使用 "-r" 选项将禁止这种自动合并。

在排序合并页码时，\zhm 会区分不同数字类型的页码；如果页码还有特殊命令修饰，则
还会区分不同的修饰命令。例如输入
\begin{verbatim}
\indexentry{foo}{1}
\indexentry{foo|textit}{5}
\indexentry{foo}{3}
\indexentry{foo|textit}{7}
\end{verbatim}
则 "foo" 项会分别以不同格式输出页码 1, 3, \textit{5}, \textit{7}。

在页码区间中如果出现不同类型的特殊命令修饰，则按不同的页码格式分别输出。但是，
为了适应部分 \LaTeX{} 代码不精确的页码输出，如果页码区间头与页码区间尾使用的特
殊命令不同，仍把它们看做相同的格式，按页码区间头的格式输出。例如输入
\begin{verbatim}
\indexentry{foo|(textit}{1}
\indexentry{foo|textbf}{5}
\indexentry{foo|textit}{2}
\indexentry{foo|)}{4}
\end{verbatim}
则 "foo" 项会把页码 1, 2, 4 都归入区间 1--4，输出页码 \textit{1--4},
\textbf{5}。这也是 \pkg{makeindex} 默认效果。如果使用了 "-strict" 选项
（\ref{subsec:newoption}~节），则不再允许页码区间有不同的特殊命令修饰，而要求
格式严格匹配。"-strict" 选项适合用于不同格式页码区间相互交错的复杂的页码格式，
例如输入
\begin{verbatim}
\indexentry{foo|(textit}{1}
\indexentry{foo|(textbf}{5}
\indexentry{foo|)textit}{8}
\indexentry{foo|)textbf}{9}
\end{verbatim}
则 "foo" 项会输出页码 \textbf{5--9}, \textit{1--8}。但如果不使用 "-strict" 选
项，或者使用 \pkg{makeindex}，则无法正确识别这类页码区间。

\section{与 \pkg{makeindex} 的比较}

\begin{itemize}
  \gooditem \zhm 支持 Unicode，所有字符按 Unicode 字符而非字节流处理。同时支持
  输入输出文件、格式文件使用不同的中文编码（\ref{subsec:newoption}~节）。

  \gooditem \zhm 支持中文特有的分组与排序方式（第~\ref{sec:sort} 节）。

  \gooditem \zhm 与 \pkg{makeindex} 的页码合并算法不同
  （\ref{subsec:pagemerge}~节），在页码区间有嵌套和交错，前后分界的格式不统一
  时，\zhm 与 \pkg{makeindex} 可能会产生不完全相同的效果。如果使用 "-strict"
  选项，\zhm 会使用更复杂的页码区间合并算法，能正确处理不同格式多层嵌套和互相
  交错的页码区间，也能识别输入不正确的前后区间分界，而 \pkg{makeindex} 将给出
  错误的结果。

  \gooditem \zhm 的格式文件支持使用反引号界定的串，在其中禁用转义符
  （第~\ref{sec:ist} 节）。

  \baditem \zhm 暂不支持 "-p" 选项自动获取 \TeX{} 编译日志文件中的页码，然后输出对
  应的页码设置语句（\ref{subsec:unsupportedoption}~节、
  \autoref{tab:unsupportedoutputstyle}）。

  \baditem \zhm 不支持 "-g", "-l", "-L", "-T" 等与中文索引无关的语言选项。

  \baditem \zhm 暂不支持复合页码
  （\autoref{tab:unsupportedinputstyle}、第~\ref{sec:idxsyntax} 节）。

  \baditem \zhm 不支持输出折行（\autoref{tab:unsupportedoutputstyle}）。
\end{itemize}

\section{已知问题}

\index{多音字}
汉字按拼音分组排序时，多音字可能会被分到错误的分组或排在错误的位置。例如，“长
度”的“长”有 zhǎng 与 cháng 两个常用读音，由于读音 zhǎng 的使用频率比
cháng 略高一点，“长”字就会按 zhǎng 的读音分到 Z 组，排序也较为靠后。目前
\zhm 缺少一种通用的方式控制多音字按拼音分组与排序，只能暂时使用同音字处理此问
题。另外，部分汉字因为旧字形等问题，笔画数和笔顺也可能有多种选择，造成分组的分
歧。

\section{版权与许可}
\index{版权}\index{许可}

版权所有：2014 年，刘海洋 \email{leoliu.pku@gmail.com}

\index{LPPL}
本作品可在《the \LaTeX{} Project Public License》1.3 或更高版本的条件下发布与
修改。最新版本的 LPPL 许可证可以在
\begin{quote}
  \url{http://www.latex-project.org/lppl.txt}
\end{quote}
下载；该许可证同时也包含在所有最新的 \LaTeX{} 发行版中。

本作品目前处于 LPPL 维护状态“maintained”。

当前维护者是刘海洋。

\index{源文件}
本作品包括 \zhm 的程序及文档，由如下源文件：
\begin{verbatim}
build-dist.cmd
input.go
main.go
numberedreader.go
output.go
radicalstrokes.go
radical_collator.go
readings.go
reading_collator.go
sorter.go
strokes.go
stroke_collator.go
style.go
style_test.go
doc/zhmakeindex.bib
doc/zhmakeindex.mst
doc/zhmakeindex.tex
kpathsea/dynamic_other.go
kpathsea/dynamic_windows_386.go
kpathsea/kpathsea.go
maketables/make-table.cmd
maketables/maketables.go
\end{verbatim}
以及编译源文件得到的二进制文件 \path{zhmakeindex.exe} 或 \path{zhmakeindex}、
PDF 文档 \path{zhmakeindex.pdf} 组成。

\index{Unicode}
大部分汉字数据来自 Unicode 项目（\url{http://www.unicode.org/}）：
\begin{verbatim}
maketables/CJKRadicals.txt
maketables/Unihan_DictionaryLikeData.txt
maketables/Unihan_RadicalStrokeCounts.txt
maketables/Unihan_Readings.txt
\end{verbatim}

\index{海峰五笔}
部分字形数据来自海峰五笔项目（\url{http://okuc.net/sunwb/}）：
\begin{verbatim}
maketables/sunwb_strokeorder.txt
\end{verbatim}

\bibliography{zhmakeindex}

\printindex

\end{document}

vim:tw=78
